\section{Давление}

\subsection{Определение из механики}

Описывая взаимодействие тел, не всегда можно заменять их материальными точками. Например, мы хотим понять
пройдет ли некоторое тело через преграду в виде листа бумаги. Достаточно ли для этого знать силу
взаимодействия? Если взять иглу и надавить с силой в $1\unit{Н}$, то скорее всего, она проткнет лист
бумаги, а если взять камень и надавить им с той же силой, то, скорее всего, лист бумаги останется
неповрежденным. Другой пример~--- лыжник, который может спокойно перемещаться по поверхности снега, в то
время как без лыж он будет проваливаться.

В обоих этих примерах сила взаимодествия была одинаковой, но площадь воздействия различалась. Давайте
попробуем описать эту разницу. Естественным способом выглядит следующая величина.

\begin{definition}
    \label{def:pressure}
    \deftext{Давление}~--- cила, приходящаяся на единицу поверхности: $p = \frac{F}{S}$.
\end{definition}

Рассматривая эту величину мы упустили из внимания два существенных момента.
\begin{itemize}
    \item Направление действия силы. На примере камня можно заметить, что если мы начнем его
        <<вдавливать>> в бумагу, то рано или поздно бумага порвется, но если мы начнем толкать его по
        поверхности, то с точки зрения бумаги ситуация не очень сильно изменилась. Чтобы учесть этот
        момент в определении давления будем учитывать только составляющую силы, направленную
        перпендикулярно поверхности.
    \item <<Равномерность>> взаимодействия. Если у края есть острый выступ, то он без проблем прорежет
        бумагу. Поэтому наша формула имеет смысл только если воздействие равномерное. В противном случае
        можно говорит о <<среднем>> давлении.
\end{itemize}